青 年 拍 警 臉 說 新 年 快 樂

( 星 島 日 報 報 道 ) 警 員 與 市 民 元 旦 凌 晨 在 尖 沙 嘴 「 互 摑 」 的 電 視 新 聞 片 段 播 出 後 ， 警 方 昨 日 高 調 解 畫 ， 承 認 警 民 確 有 身 體 接 觸 ， 但 警 員 只 是 「 隻 手 按 下 去 」 ， 阻 止 有 關 青 年 再 從 地 下 拾 起 螢 光 棒 再 擲 ﹔ 而 該 青 年 亦 沒 還 手 打 警 員 「 兩 巴 掌 」 ， 只 是 輕 拍 警 員 面 頰 兩 下 ， 說 聲 「 得 啦 ！ 得 啦 ！ Happy New Year （ 新 年 快 樂 ） ！ 」

但 警 方 此 解 說 ， 並 未 獲 得 警 員 工 會 相 信 ， 並 指 管 方 的 說 法 明 顯 維 護 涉 打 警 員 的 青 少 年 ， 有 損 警 方 士 氣 。

文 化 中 心 元 旦 凌 晨 發 生 警 員 及 市 民 「 互 摑 」 事 件 ， 惹 起 社 會 極 大 關 注 。 警 方 前 晚 曾 發 稿 表 示 跟 進 事 件 。 昨 日 傍 晚 ， 警 方 西 九 龍 總 區 副 指 揮 官 古 樹 鴻 親 自 召 開 記 者 會 解 畫 ， 他 指 稱 ， 除 夕 夜 他 身 在 現 場 ， 目 擊 事 發 經 過 ， 昨 早 他 亦 與 涉 及 的 三 位 警 務 人 員 詳 談 ， 且 多 番 觀 看 懷 疑 「 互 摑 」 片 段 。

古 承 認 ， 當 時 文 化 中 心 人 群 眾 多 ， 有 逾 千 名 警 員 在 場 維 持 秩 序 ， 期 間 警 員 和 部 分 市 民 確 實 有 身 體 接 觸 ， 但 絕 不 涉 及 暴 力 或 有 襲 警 ， 「 事 件 絕 不 是 在 熒 光 幕 見 到 咁 」 。 不 過 ， 在 場 是 有 一 小 撮 人 不 守 規 矩 ， 「 希 望 社 會 人 士 一 同 譴 責 這 班 人 。 」

古 首 先 解 釋 有 關 警 員 涉 嫌 打 人 的 片 段 ， 當 時 是 倒 數 過 後 ， 警 方 呼 籲 在 場 的 市 民 離 開 ， 但 有 人 繼 續 逗 留 ， 不 斷 在 地 上 拾 起 螢 光 棒 亂 擲 ， 警 方 透 過 擴 音 器 制 止 不 果 ， 派 出 三 警 員 上 前 阻 止 。 「 對 方 繼 續 彎 身 執 東 西 再 掟 ， 同 事 隻 手 㩒 住 佢 ， 角 度 望 過 來 好 似 打 人 ， 但 絕 對 係 無 。 」

對 於 警 員 隨 後 「 被 摑 兩 巴 掌 」 的 鏡 頭 ， 在 場 警 員 告 訴 他 ， 「 他 ( 青 年 ) 的 的 確 確 有 手 拍 （ 警 員 臉 龐 ） ， 但 當 時 他 已 經 冷 靜 下 來 ， 說 得 啦 ！ 得 啦 ！ Ok 、 Ok ， Happy New Year 。 開 心 啫 。 」 之 後 人 群 散 去 。 「 如 果 佢 真 係 有 打 我 同 事 兩 巴 掌 ， 同 事 會 點 做 ﹖ 肯 定 會 拘 捕 佢 。 」 他 補 充 ， 這 不 超 過 三 十 秒 的 事 件 ， 根 本 不 涉 襲 擊 成 分 ， 警 方 沒 有 拘 捕 任 何 人 。 由 於 無 人 投 訴 ， 警 方 亦 不 會 再 向 涉 及 警 員 展 開 調 查 ， 但 會 對 事 件 進 行 檢 討 。

本 報 曾 致 電 拍 得 「 互 摑 」 片 段 的 無 綫 電 視 新 聞 部 ， 要 求 訪 問 當 日 在 場 的 攝 影 師 及 記 者 ， 以 了 解 他 們 的 親 身 體 驗 及 分 折 ， 但 新 遭 聞 部 拒 絕 。 有 資 深 警 務 人 員 不 諱 言 ， 從 電 視 畫 面 看 ， 明 顯 見 警 員 與 該 青 年 有 衝 突 ， 雙 方 是 有 火 藥 味 地 「 手 來 手 往 」 。 「 如 果 有 人 解 釋 該 青 年 是 輕 拍 警 員 臉 ， 重 講 句 Happy New Year 。 是 講 多 錯 多 。 得 啖 笑 ﹗ 」 亦 有 警 員 工 會 指 警 方 高 層 的 解 釋 ， 認 為 不 可 信 及 會 損 害 警 員 士 氣 。

身 兼 警 監 會 副 主 席 的 立 法 會 議 員 勞 永 樂 直 言 ， 不 會 不 接 受 警 方 的 解 釋 ， 但 要 求 涉 案 的 青 少 年 同 時 站 出 來 回 應 ， 因 為 「 要 全 香 港 都 知 道 真 相 ， 要 他 們 出 來 講 先 得 。 」 他 昨 日 已 要 求 警 監 會 去 信 警 方 ， 提 供 事 件 的 詳 盡 資 料 。 不 過 ， 由 於 當 事 人 未 作 投 訴 ， 而 警 監 會 又 沒 有 主 動 調 查 權 ， 事 件 「 極 有 可 能 不 了 了 之 」 。

立 法 會 議 員 何 俊 仁 則 指 ， 自 己 雖 然 從 電 視 畫 面 中 看 過 有 關 片 段 ， 但 因 看 得 不 太 清 楚 ， 很 難 判 定 警 方 的 新 回 應 是 否 確 實 及 可 以 接 受 。 他 認 為 在 多 人 聚 集 的 場 面 ， 警 民 有 碰 撞 實 在 所 難 免 ， 相 信 警 方 處 理 今 次 事 件 的 手 法 ， 尚 算 抑 制 。

得 啦 ！ 得 啦 ！ Happy New Year ！